После установки пакета все настройки сервиса PASS будут расположены согласно стандартной схеме размещения ПО Протей в `/home/protei/Protei-Globus/PASS/config`.
Настройки сервиса хранятся в файле `config.yaml`, используется формат YAML.

## 1. Настройка портов доступа

Для доступа к сервису авторизации используется OAuth2 протокол (HTTPS). Порт для доступа задается в секции `pass-srv-endpoint`. В настройке по умолчанию nginx осуществляет проброс запросов с порта 443 на порт 8352.
Пример конфигурации:

```yaml
  pass-srv-endpoint:
    listen-addr: 0.0.0.0
    port: 8352
    use-tls: true
    server-cert-file: ./config/selfsigned.crt # Путь до файла с сертификатом, обязательно либо server-cert-file, либо server-key-file для сервера
    server-key-file:  # Путь до файла с ключами шифрования, обязательно либо server-cert-file, либо server-key-file для сервера
```

В данном случае запросы будут приниматься на TCP порте 8352 с использованием шифрованного протокола HTTPS (TLS) и сертификатом для шифрования из файла `/home/protei/Protei-Globus/PASS/config.selfsigned.crt`.



## 2. Настройка доступа к LDAP

Настройка соединения к LDAP задаются к секции `ldap-endpoint`.

```yaml
  ldap-endpoint:
    service-access-url: 127.0.0.1
    port: 389
    use-tls: false    # true | false использоваться или нет SSL
    client-cert-file: # Путь до файла с сертификатом. При этом это поле не обязательно, даже если use-ssl = true
    client-key-file:  # Путь до файла с ключом. При этом это поле не обязательно, даже если use-ssl = true
    tls-server-name:  # Имя сервера в ответном сертификате для проверки. Необязательное, но повышает безопасность.
```



## 3. Настройка авторизации пользователей LDAP

Настройки для поиска и авторизации пользователя на LDAP хранятся в секции `pass-srv/default/ldap`.
Пример настройки:

```yaml
    ldap:
      endpoint: ldap-endpoint
      dn: ou=Users,dc=protei,dc=ru          # Корень LDAP дерева, под которым будут располагаться пользователи
      login-key: uid                           # Ключ по которому будет происходить поиск
#      admin-bind-dn: uid=support,ou=Users,dc=protei,dc=ru
#      admin-bind-password: elephant
```

В данном случае пользователи хранятся в LDAP дереве `ou=Users,dc=protei,dc=ru` и идентифицируются посредством аттрибута `uid`. Например, легальный DN для данной конфигурации: `uid=ivanov,ou=Users,dc=protei,dc=ru`.
Если политика LDAP требует, чтобы поиск осуществлял авторизованный пользователь, необходимо настроить параметры `admin-bind-dn`, `admin-bind-password`.

1. Определение групп, в которых состоит пользователь (необязательно, но необходимо для работы с ролями пользователей)
   Настройка поиска имен групп, в которых состоит пользователь, находится в секции `pass-srv/default/ldap/group-member-filter`.
   Пример настройки:

```yaml
     group-member-filter:
        group-base-dn: ou=Groups,dc=protei,dc=ru # Корень LDAP дерева, под которым будут располагаться группы
        direct-group-member:                     # Атрибуты, в которых указано название группы напрямую
          - memberOf
        # все остальные записи -- связь между атрибутом пользователя и атрибутом группы
        uid:
          - memberUid
        gidNumber:
          - gidNumber
        dn:
          - member
```

* Все группы должны располагаться в LDAP дереве, заданном параметром `group-base-dn`. Для данного примера допустимыми группами будут `ou=Administrators,ou=Groups,dc=protei,dc=ru`, `cn=Users,ou=Groups,dc=protei,dc=ru`.
* `direct-group-member` указывает LDAP-атрибуты пользователя, в которых хранится готовое название группы. Например, атрибут пользователя `memberOf=cn=group1,ou=Groups,dc=protei,dc=ru` указывает на принадлежность пользователя к группе `cn=group1,ou=Groups,dc=protei,dc=ru`.
* остальные параметры задают связь между атрибутом пользователя и атрибутом группы: какой атрибут пользователя и группы должны совпадать, чтобы принять решение о вхождении в группу. Согласно приложенному примеру: атрибут `uid` пользователя должен быть равен атрибуту `memberUid` группы или атрибут `gidNumber` пользователя был равен атрибуту `gidNumber` (в данном случае совпадающее название атрибутов) группы.
  Например:

```yaml
dn: cn=Group1,ou=Groups,dc=protei,dc=ru
objectClass: groupOfNames
member: uid=petrov,ou=Users,dc=protei,dc=ru

dn: cn=Group2,ou=Groups,dc=protei,dc=ru
objectClass: posixGroup
gidNumber: 123

dn: cn=Group3,ou=Groups,dc=protei,dc=ru
objectClass: posixGroup
gidNumber: 1000

dn: uid=petrov,ou=Users,dc=protei,dc=ru
objectClass: inetOrgPerson
gidNumber: 123
memberOf: cn=Group3,ou=Groups,dc=protei,dc=ru
```

Используя пример конфигурации выше, получим, что пользователь `petrov` состоит в группах `cn=Group1,ou=Groups,dc=protei,dc=ru` (через соответствие атрибута `dn` пользователя и `member` группы), `cn=Group2,ou=Groups,dc=protei,dc=ru` (через соответствие атрибутов `gidNumber`-`gidNumber`) и `cn=Group3,ou=Groups,dc=protei,dc=ru` (через прямое указание группы в `memberOf`)



## 4. Настройка клиентских приложений для авторизации пользователей (согласно OAuth2)

[The OAuth 2.0 Authorization Framework](https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc6749)
**В конфигурации по умолчанию база данных клиентских приложений не сохраняется на диск и будет сброшена при перезапуске сервиса. Для сохранения настроек необходимо настроить сохранение базы данных клиентов на диск, место сохранения записывается в разделе `pass-srv/default/db-path`**

**Настройки клиентских приложений рекомендуется производить через приложение GLOBUS.**
В случае необходимости можно добавить конфигурацию клиентского приложения в `config.yaml` в раздел `pass-srv/default/clients`. Такие клиентские настройки будут применяться при каждом запуске сервиса (даже если они были удалены через приложение GLOBUS, эти настройки заново запишутся в базу после перезапуска).
Пример конфигурации:

```yaml
      "cid2":   # client_id, до 36 символов
        secret: "secret"
        response-type: code
        grant-type:
        - authorization_code
        - refresh_token
        redirect-uris: ["https://globus.local/globus/oauth2/v1/callback"]
        scopes: ["images"] # запрашиваемые права
        public: true                               # публичный сервер доступа, true - игнорируется secret
```

В данном примере клиентское приложение `cid2` будет авторизовать пользователей с использованием Authorization Code Grant.



Для того, чтобы добавить библиотеку PASS в проект необходимо установить npm пакет @protei-autumn/pass-lib.

**Необходимые требования:**
\- Версия typeScript не ниже 5.0.4

**Шаги по установке:**
1\. Необходимо зарегистрировать репозиторий Протея

1\.1 Если в проекте используется npm, то необходимо в корне проекта создать файл **.npmrc** и добавить в него следующую строку:

```
registry=https://repo.protei.ru/repository/central-npm/
```

Если в проекте используется yarn, то в корне проекта необходимо создать файл **.yarnrc.yml** и добавить в него следующий код:

```
nodeLinker: node-modules

npmRegistryServer: "https://repo.protei.ru/repository/central-npm/"

plugins:
  - path: .yarn/plugins/@yarnpkg/plugin-typescript.cjs
    spec: "@yarnpkg/plugin-typescript"

yarnPath: .yarn/releases/yarn-3.5.1.cjs
```

2\. Далее необходимо добавить библиотеку в dependencies проекта. Для этого необходимо добавить в зависимости в package.json

```
"@protei-autumn/pass-lib": "^1.0.0",
```

3\. Далее необходимо установить пакет. Нужно выполнить следующие команды:

```
yarn install
yarn dedupe @protei-autumn/*
```

или

```
npm install
```

После этого библиотека готова к работе.



Далее, для использования PASS-авторизации в проекте необходимо вызвать метод *makePassAuthService*, который в качестве аргументов принимает базовый URL проекта и его наименование. Метод возвращает объект **passAuthService**.

Если помимо авторизации необходимо поддержать механизм смены пароля, то для него используется отдельный сервис смены пароля. Для его использования необходимо вызвать метод *makePassPasswordService.* Метод возвращает объект **passPasswordService**.

В следующих разделах будут упоминаться публичные методы объекта passAuthService и passPasswordService. Полный перечень публичных методов представлен в интерфейсе PassAuthService и PassPasswordService. Порядок использования каждого метода будет подробно описан в последующих разделах.



![](pass_external.png){width=70%}

Внимание! Токен хранится внутри библиотеки PASS, и внешнее приложение с токеном напрямую не взаимодействует. Внешнее приложение в случае успешной авторизации не получает авторизационный токен. Приложение узнает о статусе авторизации в виде булевого значения авторизован/не авторизован. Механизм отслеживания статуса авторизации будет описан ниже.

### **Используемые методы:**

`passAuthService.addStateChangedListener(listener: (state: PassState) => void)`

`passAuthService.check(args?: { token?: AuthToken })`

`passAuthService.start(args?: { token?: AuthToken })`

### **Необязательные методы (необходимы для debug режима):**

`passAuthService.setDebugMode()`

`passAuthService.getDebugModeState()`

### **Порядок использования:**

При загрузке приложения (при нажатии f5 или же при первичной загрузке приложения по ссылке) необходимо проверить авторизационный токен на валидность. Как правило, данная проверка осуществляется в сервисе ответственном за авторизацию (по умолчанию *AuthService)*.

Для отслеживания изменения статуса авторизации необходимо подписаться на изменения *PassState*.

В *AuthService* необходимо вызвать метод `passAuthService.addStateChangedListener`и передать в него в качестве аргумента коллбэк-функцию, которая будет отслеживать *state.type* и *state.authorized*.

Если *state.type !==* *idle*, то на экране авторизации следует отображать лоадер.

Если *state.authorized === true,* то следует отобразить основной интерфейс приложения.

Если *state.authorized === false*, то следует отобразить экран загрузки/экран авторизации в зависимости от сценария.

**Далее, возможны 2 сценария авторизации:**

#### **СЦЕНАРИЙ 1. АВТОРИЗАЦИЯ БЕЗ ОТОБРАЖЕНИЯ КНОПКИ "АВТОРИЗАЦИЯ ЧЕРЕЗ PASS".**

В данном сценарии используется метод `passAuthService.start(args?: { token?: AuthToken })`

Данный метод необходимо вызвать в сервисе, ответственном за авторизацию. Метод ничего не возвращает, однако об изменении статуса авторизации узнает коллбэк, ранее переданный в `passAuthService.addStateChangedListener`

В качестве опционального аргумента он принимает в себя авторизационный токен, который может быть передан приложению в конфигурации.

Данный метод проверяет либо переданный в качестве аргумента токен, либо ранее сохраненный PASS токен в local storage. Если токен найден, то будет произведен рефреш токена.

Если рефреш токена пройдет успешно, то метод изменит состояние *state.authorized* на *true* и передаст в коллбэк-функцию объект: *{type: "idle", authorized: true}.*

Если рефреш токена пройдет неудачно, или токен не был сохранен, то будет запущен механизм авторизации.

Библиотека PASS самостоятельно откроет попап-окошко, в котором необходимо провести авторизацию. В данной инструкции механизм авторизации пользователя описан не будет, т.к. он не имеет прямого отношения к интеграции библиотеки в приложение.

В случае успешной авторизации метод изменит статус авторизации на *{type: "idle", authorized: true}* и передаст его в коллбэк-функцию. В этом случае следует отобразить основной интерфейс приложения.

В случае неудачной авторизации метод изменит статус авторизации на *{type: "idle", authorized: false}* и передаст его в коллбэк-функцию. Также будет проброшена ошибка, содержащая в себе причину неудачного завершения авторизации (отменено пользователем, превышен лимит ожидания и т.д.).

На данном этапе реализации текст ошибок не регламентирован, их перехват и обработка осуществляются за пределами библиотеки. На данном этапе следует отобразить экран загрузки или окно авторизации с ошибкой.

#### **СЦЕНАРИЙ 2. АВТОРИЗАЦИЯ C ОТОБРАЖЕНИЕМ КНОПКИ "АВТОРИЗАЦИЯ ЧЕРЕЗ PASS".**

В данном сценарии используются методы:

`passAuthService.check(args?: { token?: AuthToken })`

`passAuthService.start(args?: { token?: AuthToken })`

Метод *check* необходимо вызвать в сервисе, ответственном за авторизацию. Метод возвращает булево значение.

В качестве опционального аргумента он принимает в себя авторизационный токен, который может быть передан приложению в конфигурации.

Данный метод проверяет либо переданный в качестве аргумента токен, либо ранее сохраненный PASS токен в local storage. Если токен найден, то будет произведен рефреш токена.

Если рефреш токена пройдет успешно, то метод вернет *true,* а также изменит статус авторизации на *{type: "idle", authorized: true}.* В этом случае авторизация прошла успешно и следует отобразить основной интерфейс приложения.

Если рефреш токена пройдет неудачно или токен не был сохранен, то метод вернет *false*, а также изменит статус авторизации на *{type: "idle", authorized: false}.* В этом случае авторизация прошла неудачно и следует отобразить экран авторизации с кнопкой "Авторизоваться через PASS".

На кнопку следует повесить обработчик события который вызовет метод *start.*

При нажатии на кнопку будет вызван метод и запущен механизм авторизации. Библиотека PASS самостоятельно откроет попап-окошко, в котором необходимо провести авторизацию.

В случае успешной авторизации будет изменен статус авторизации на *{type: "idle", authorized: true}.*

В случае неудачной авторизации будет статус авторизации *{type: "idle", authorized: false}* и будет проброшена ошибка, содержащая в себе причину неудачного завершения авторизации (отменено пользователем, превышен лимит ожидания и т.д.).

На данном этапе реализации текст ошибок не регламентирован, их перехват и обработка осуществляются за пределами библиотеки.

### **Использование дебаг-режима:**

В дебаг режиме отключается автоматическое закрытие попап-окошка в случае успешной или неудачной авторизации.

Для включения и отслеживания статуса дебаг-режима используются следующие методы:

`passAuthService.setDebugMode()`

`passAuthService.getDebugModeState()`

Их внедрение необязательно.


Для того, чтобы иметь доступ к данным текущего пользователя пользователя к функционалу приложения, добавлены методы `passAuthService.getRoles()`, `passAuthService.getPrivileges(), passAuthService.getSnapshot() `и отдельный хук `usePassSnapshot()`



Метод `passAuthService.getRoles() `возвращает массив ролей, присвоенных текущему авторизованному пользователю. Имя роли может быть любой строкой, которая позволит явно идентифицировать роль пользователя в текущем приложении.



Метод `passAuthService.getPrivileges() `возвращает массив привилегией, доступных текущему авторизованному пользователю в приложении.

Привилегии представляют собой объекты следующей структуры:

Поле `name `представляет собой уникальное имя привилегии, по которому можно явно идентифицировать тот или иной функционал приложения, доступ к которому следует ограничить в зависимости от роли пользователя. Имена привилегий в массиве не повторяются.

Все остальные поля: `read, write, execute, create, delete, modify, allow `определяют список действий, которые может осуществлять пользователь по отношению к данной привилегии. Каждое поле может иметь одно из 3 значений: **"not_allowed", "allowed", "denied"**.

Все поля привилегии кроме `name` являются опциональными.

Если ролей у пользователя несколько, и у ролей заданы одинаковые привилегии, то значения привилегий мерджатся по принципу:

1. Разрешено+Запрещено=Запрещено
2. Не разрешено+Запрещено=Запрещено
3. Разрешено+Не разрешено=Разрешено

Метод возвращает массив уже смердженных привилегий.

Данные о доступных ролях и привилегиях обновляются при каждом обновлении токена и при каждой авторизации. Если во время текущей сессии роли и привилегии пользователя изменились, то изменения вступят в силу только при повторном логине или при обновлении страницы.



Метод `passAuthService.getLogin() `возвращает текущий логин пользователя в виде строки (если таковой имеется).



Метод `passAuthService.getToken() `возвращает токен (он же WebSessionId) текущего пользователя, однако, для отправки запросов на сервер рекомендуется использовать метод `passAuthService.wrapHttpRequest(request: HttpRequest, opts?: { headerSessionIdName?: string })` (см. раздел [Отправка запросов на сервер](https://youtrack.protei.ru/articles/GLOBUS-A-60/Otpravka-zaprosov-na-server))



Метод `passAuthService.getSnapshot()` возвращает объект типа PassSnapshot который содержит в себе сразу все необходимые данные о пользователе: Логин, роли, привелегии, токен (он же WebSessionId) и флаг, находится ли сейчас сервис в дебаг режиме или нет.



Хук `useSnapshot()` по аналогии с методом `passAuthService.getSnapshot()`возвращает объект типа PassSnapshot который содержит в себе сразу все необходимые данные о пользователе. Данный хук предназначен для использования в React-приложениях, т.к. в случае изменения пользовательских данных, хук инициализирует перерендер компонента.


Поскольку внешнее приложение не хранит в себе sessionId или авторизационный токен, то механизм отправки запросов на сервер требует доработки.

Для добавления токена в заголовок HTTP запроса используется метод `wrapHttpRequest(request: HttpRequest, opts?: { headerSessionIdName?: string })`

Данный метод следует вызывать в сервисе, ответственном за отправку данных на сервер (По умолчанию это %AppName%Transport)

Перед отправкой запроса на сервер объекту http запроса следует добавить *sessionId*. Метод принимает в себя в качестве обязательного аргумента объект соответствующий интерфейсу *HttpRequest*. В качестве опционального аргумента передается имя заголовка, содержащего в себе *sessionId* (по умолчанию заголовку присваивается имя *"user-session"*). Библиотека PASS добавляет объекту запроса нужный заголовок и возвращает дополненный объект запроса.

После этого запрос можно отправлять на сервер.


При логауте пользователя следует вызвать метод `passService.logout()` в сервисе, ответственном за логаут приложения (По умолчанию *LogoutService*).

При логауте авторизационный токен будет удален из локального хранилища и на сервер PASS будет отправлен запрос о логауте пользователя на данном устройстве.

В случае успешного логаута в коллбэк-функцию переданную в метод `passService.addStateChangedListener(listener: (state: PassState) => void) `(см. подраздел [Авторизация](https://youtrack.protei.ru/articles/GLOBUS-A-59/Avtorizatsiya-polzovatelya)) будет передан объект *{type: "idle", authorized: false}.* На данном этапе следует отобразить станицу авторизации.

В случае неуспешного логаута в коллбэк-функцию будет передан объект *{type: "idle", authorized: true}.* Токен в этом случае удаляться из локального хранилища не будет и логаут не будет осуществлен. Будет также проброшена ошибка, полученная с сервера, содержащая в себе причину неудачного логаута.

Внимание! В самом PASS пользователь разлогинен не будет. В случае повторной авторизации пользователю не нужно будет повторно вводить логин и пароль в попап-окошке.


Для того, чтобы поменять пароль у зарегистрированного в PASS пользователя используется сервис `passPasswordService.`

Для смены пароля необходимо вызвать метод `passPasswordService.modifyPassword(authToken: AuthToken | undefined)`. В качестве аргумента принимается авторизационный токен (он же WebSessionId) текущего пользователя.

Для получения авторизационного токена используется метод `passAuthService.getToken()` или `passAuthService.getSnapshot(). `Подробнее информацию о получении данных текущего пользователя см в разделе [Получение данных о текущем пользователе](https://youtrack.protei.ru/articles/GLOBUS-A-94/Poluchenie-dannykh-o-tekushchem-polzovatele)

При вызове данного метода библиотека PASS самостоятельно откроет попап-окошко, в котором необходимо провести смену пароля. В данной инструкции механизм авторизации пользователя описан не будет, т.к. он не имеет прямого отношения к интеграции библиотеки в приложение.

Текущая пользовательская сессия будет продолжена, и при следующем логине пользователю уже необходимо будет ввести обновленный пароль.